% SNT - 2019
% 
% Données structurées et leur traitement
% séance 2
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)


\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage{snt-ella}
 


\lfoot{ \vspace{-0.5cm }\copyright \quad  S. COLOMBAN,  L. PATERNAULT et F. PAOLI -- Lycée Ella Fitzgerald -- Année 2019/2020 \center \thepage /\pageref{LastPage}}



\begin{document}

\SNT{Réseaux }{sociaux}{Etude de documents sur les réseaux sociaux}

\bigskip
\bigskip
NOM : \dotfill \qquad \qquad \qquad \qquad Prénom :  \dotfill \qquad \qquad \qquad \qquad 
\bigskip





 
 \remarque{violet}{{\small d1}}{Document 1 }

 \cadre{violet}{   
\textbf{ Benjamin Bayart, lors d’un débat dans l’émission « La méthode scientifique », France Culture, 22/02/2019.}

\bigskip
 
Mentir pour manipuler l’opinion, c’est quelque chose de relativement courant. Ça, c’est de la responsabilité du menteur. En revanche, ce que fait Facebook, c’est hiérarchiser l’information, et mettre en avant certaines informations plus que d’autres. Et en particulier, pour reprendre le terme qui a été donné, c’est mettre en avant les articles les plus « pute-à-clic » parce que ce sont ceux qui entraînent le plus d’engagement, c’est-à-dire qui vous énervent parce qu’ils disent des choses fausses, ou qui vous énervent parce qu’ils disent des choses extrêmement outrageantes, et ça, ça provoque de l’engagement, et pour la consommation publicitaire, c’est très bon. Donc les mécanismes de classement mettent ça en avant de manière très spontanée. Et ça, ça c’est pas la responsabilité du menteur qui a menti au départ, c’est la responsabilité de Facebook, qui fait le classement. }			

\bigskip
 \remarque{violet}{{\small d2}}{Document 2 }
 \cadre{violet}{   
\textbf{ Article de wikipedia }

\bigskip
Les fake news (ou infox, informations fallacieuses ou fausses nouvelles) constituent une information mensongère délivrée dans le but de manipuler ou tromper un auditoire. Prenant une importance singulière à l'ère de l'internet, elles peuvent émaner d'un ou plusieurs individus (par le biais de médias non institutionnels, tels les blogs ou les réseaux sociaux), d'un ou de plusieurs médias, d'un homme d'État ou d'un gouvernement. 


Les fausses nouvelles participent à des tentatives de désinformation, que ce soit via les médias traditionnels ou via les médias sociaux, avec l'intention d'induire en erreur dans le but d'obtenir un avantage (financier, idéologique, politique, etc.). Les articles de fausses nouvelles emploient souvent des titres accrocheurs ou des informations entièrement fabriquées en vue d'augmenter le nombre de lecteurs et de partages en ligne.
}

 \remarque{violet}{{\small d3}}{Document 3 }

 \cadre{violet}{   
\textbf{ Alerte aux fake news !, Marie Guichoux, L’Obs n° 2827, 10/01/2019.}

\bigskip
 
Le web 2.0, imaginé comme une vaste agora collaborative, a produit in fine de l’entre-soi. Nous échangeons au sein de « bulles » grâce à une personnalisation mise en place à notre insu. C’est l’œuvre des algorithmes. Guillaume Chaslot, fondateur d’AlgoTransparency et ex-salarié de YouTube, a révélé le pot aux roses sur le système de recommandations des vidéos du mastodonte. « Je me suis rendu compte que les algorithmes qu’on produisait enfermaient les utilisateurs dans des « bulles filtrantes » », a-t-il raconté. Il avait proposé de donner plus de contrôle à l’utilisateur « afin qu’il ne se fasse pas entraîner de manière passive dans des groupes de vidéos juteuses pour YouTube, comme celles des théories du complot ». Aucun responsable de la firme n’a poussé le projet. Et pour cause : ces correctifs risquaient de réduire le temps de visionnage, un sérieux manque à gagner. Conclusion de Chaslot : « Le cœur du problème, ce ne sont pas les fake news, mais le fait que celles-ci soient recommandées automatiquement. Si les gens voyaient à quel point l’algorithme amplifie les théories racistes ou fascistes, qui font le plus réagir et maximisent le temps de vue, ils inciteraient YouTube et Facebook à agir. » }			





\newpage
 \remarque{vert}{Q}{Questions }
 
\textbf{ En vous servant des documents, répondez aux questions suivantes :}
\begin{enumerate}

\item Pour quelles raisons les algorithmes des plateformes (Facebook, Youtube, etc.) favorisent-ils la propagation des fake news ?

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip


\item Pour quelles raisons les plateformes (Facebook, Youtube, etc.) n’ont-elles pas intérêt à stopper la diffusion des fake news ?


\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip



\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip

\dotfill
\bigskip


\end{enumerate}

\end{document}